\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Produit scalaire -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\title{Chapitre 10 : Produit scalaire}
\date{}
\author{}

% TODO
% ====
%
% Faire plus d'exercices et/ou d'exemples pour le projeté orthogonal.
%
% Notes concernant le produit scalaire
% ====================================
%
% Projeté orthogonal
% ------------------
%
% * Faire plus d'exemples
% * Bien spécifier la rédaction "On projette le point X sur la droite D : on
%   obtient le point Y"
% * Bien spécifier qu'on ne peut pas projeter tout et n'importe quoi n'importe
%   comment, en particulier qu'on ne pas projeter sur n'importe quelle droite

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

~\\[-22mm]
\section{Rappels sur les vecteurs}
\begin{defi}{Caractéristiques d'un vecteur}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
  Le vecteur $\vect{AB}$ est défini par
  \begin{itemize}
    \item \textbf{sa direction} : celle de la droite $\left( AB \right)$;
    \item \textbf{son sens} : de $A$ vers $B$;
    \item \textbf{sa norme} : la longueur du segment $\left[ AB \right]$.
  \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[loosely dashed] (0,0) -- (6, 2);
      \draw[red, thick, -latex] (1.5,0.5) -- (4.5, 1.5);
      \node at (1.5, 0.8) {$A$};
      \node at (4.5, 1.8) {$B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}
\noindent\begin{minipage}[b]{.5\textwidth}
\begin{propnom}{Relation de Chasles}
  \[
    \vect{AB}+\vect{BC} = \vect{AC}.
  \]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.08]
      \draw[blue, thick, -latex] (0,0) -- node[above left] {$\vect{BC}$} (-2, -1);
      \draw[red, thick, -latex] (2,-2) -- node[below] {$\vect{AC}$} (-2, -1);
      \draw[green!50!black, thick, -latex] (2,-2) -- node[above right]
      {$\vect{AB}$} (0, 0);

      \node at (0,0.2) {$B$};
      \node at (-2.3,-1) {$C$};
      \node at (2.2,-2) {$A$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{propnom}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{.5\textwidth}
\begin{prop}
  Soit $A\left( x_A; y_A \right)$ et $B\left( x_B; y_B \right)$ alors les
  coordonnées de $\vect{AB}$ sont $(x_B-x_A; y_B-y_A)$.
\end{prop}

\begin{prop}
  Soient $\vect r(x;y)$ et $\vect s(x';y')$ deux vecteurs d'un repère du plan.
  Les coordonnées de $\vect r +\vect s$ sont alors $(x+x';y+y')$.
\end{prop}
\end{minipage}

\begin{rmq}
  Il y a évidemment beaucoup d'autres choses à savoir sur les vecteurs !
\end{rmq}~\\[-13mm]

\section{Expressions du produit scalaire}
\subsection{Formule trigonométrique}
\begin{defi}{Angle de deux vecteurs}~\\[-5mm]
  \begin{minipage}{.8\textwidth}
    Soient $\vect u$ et $\vect v$ deux vecteurs du plan. On note $(\vect u,
    \vect v)$ l'angle géométrique $\widehat{BAC}$ où $\vect u=\vect{AB}$ et
    $\vect v=\vect{AC}$. 
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.2\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[orange, thick, fill=orange, fill opacity=.4] (20:0.3) arc (20:70:.3);
        \fill[orange, opacity=.4] (0,0) -- (20:0.3) -- (70:.3) -- (0,0);
        \draw[blue, thick, -latex] (0,0) -- node[below] {$\vect u$}
        (20:1.5);
        \draw[green!50!black, thick, -latex] (0,0) -- node[left] {$\vect v$}
        (70:1.5);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Produit scalaire}
  Soient $\vect u$ et $\vect v$ deux vecteurs du plan. On appelle
  \textbf{produit scalaire} de $\vect u$ et $\vect v$ le réel, noté $\vect
  u\cdot\vect v$, défini par
  \[
    \vect u\cdot\vect v=||\vect u||\times||\vect v||\times\cos\left( \vect u,
    \vect v \right).
  \]
\end{defi}

\begin{app}~\\[-5mm]
  \begin{minipage}{.7\textwidth}
  Soient $\vect{AB}$ et $\vect{AC}$ deux vecteurs tels que $||\vect{AB}||=2$ et
  $||\vect{AC}||=3$ et $\widehat{BAC}=30^\circ$.\\
  Calculer le produit scalaire $\vect{AC}\cdot\vect{AC}$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.3\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[orange, thick, fill=orange, fill opacity=.4] (20:0.5) arc (20:50:.5);
        \fill[orange, opacity=.4] (0,0) -- (20:0.5) -- (50:.5) -- (0,0);
        \draw[blue, thick, -latex] (0,0) -- (20:2);
        \draw[green!50!black, thick, -latex] (0,0) -- (50:3);
        \node at (-.2, -.1) {$A$};
        \node at (2.1, .75) {$B$};
        \node at (2, 2.5) {$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{app}

\begin{app}~\\[-7mm]
  \begin{minipage}{.8\textwidth}
  Soit $ABC$ un triangle équilatéal de côté $2$. Calculer le produit scalaire
  $\vect{AB}\cdot\vect{AC}$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.2\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) -- (2,0) -- (60:2) -- (0,0);
        \node at (-.2, .1) {$A$};
        \node at (2.2, .1) {$B$};
        \node at (1, 2) {$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{app}

\subsection{Formule du projeté orthogonal}
\begin{prop}
  \begin{minipage}{.7\textwidth}
  Soient $\vect{AB}$ et $\vect{AC}$ deux vecteurs du plan. Soit $H$ le projeté
  orthogonal du point $C$ sur la droite $(AB)$. On a alors
  \[
    \vect{AB}\cdot\vect{AC}=\vect{AB}\cdot\vect{AH}.
  \]
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.3\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[-latex] (0,0) -- (2, 1);
        \draw[-latex] (0,0) -- (3, 0);
        \draw[-latex, red] (0,0) -- (2, 0);
        \draw[red, dashed] (2, 1) -- (2, 0);
        \node at (-.2, 0) {$A$};
        \node at (3.2, 0) {$B$};
        \node at (2.1, 1.2) {$C$};
        \node[red] at (2, -.3) {$H$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{rmq}
  Si $H$ est sur la demie-droite $[AB)$, alors $\vect{AB}\cdot\vect{AC}=AB\times
    AH$. Sinon $\vect{AB}\cdot\vect{AC}=-AB\times AH$.
\end{rmq}

\begin{app}
  Soit $ABCD$ un rectangle tel que $AB=3$ et $AC=4$. On note $E$ le milieu de
  $\left[ AB \right]$ et $F$ le milieu de $\left[ CD \right]$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $\vect{AB}\cdot\vect{AC}$.
    \item Calculer $\vect{AE}\cdot\vect{CF}$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\subsection{Dans un repère orthonormé}
\begin{thm}
  Soient $\vect u$ et $\vect v$ deux vecteurs de coordonnées respectives
  $\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$ et $\begin{pmatrix}x'\\y'\end{pmatrix}$
  dans un repère orthonormé. On a alors
  \[
    \vect u\cdot\vect v = xx'+yy'.
  \]
\end{thm}
\begin{app}
  Soient $A\left( -2;5 \right)$, $B\left( 3, -1 \right)$ et $C\left( 4; 2
  \right)$ trois points du plan. Calculer $\vect{AB}\cdot\vect{AC}.$
\end{app}
\begin{methode}
  Quand on veut \textbf{calculer un produit scalaire}, il faut réfléchir à la
  méthode la plus adaptée :
  \begin{itemize}
    \item si on peut calculer facilement l'angle mis en jeu, on utilise la
      première formule.
    \item Si on peut calculer facilement le projeté orthogonal, on utilise la
      deuxième formule.
    \item Si on connaît (ou si on peut calculer facilement) les coordonnées des
      vecteurs mis en jeu, on utilise la troisième formule.
  \end{itemize}
\end{methode}

\begin{app}
  Dans chaque cas, calculer $\vect{AB}\cdot\vect{AC}$ dans le triangle $ABC$.
  \begin{enumerate}
    \item $AB=5$, $AC=4\sqrt2$ et $\left( \vect{AB}, \vect{AC}
      \right)=\frac{\pi}{4}$.
    \item $AB=5$ et $AH=4$ où $H$ est le pied de la hauteur issue de $C$. De
      plus $H\in[AB)$.
    \item $A(-1;1)$, $B(4; -1)$, $C(3; 3)$ dans un repère orthonormé.
  \end{enumerate}
\end{app}

\section{Propriétés du produit scalaire}
\subsection{Bilinéarité et symétrie}
\begin{propnom}{Symétrie}
  Soient deux vecteurs $\vect u$ et $\vect w$, alors on a $\vect u\cdot\vect w =
  \vect w\cdot\vect u$.
\end{propnom}
\begin{propnom}{Bilinéarité}
  Soient $\vect u$, $\vect v$ et $\vect w$ trois vecteurs et $k\in\mathbb{R}$ un
  réel. On a alors
  \begin{itemize}
    \item $\vect u\cdot\left( \vect v+\vect w \right)=\vect u\cdot\vect v+\vect
      u\cdot\vect w$
    \item $\vect u\cdot\left( k\vect w \right) = \left( k\vect u
      \right)\cdot\vect w=k\left( \vect u\cdot\vect w \right)$
  \end{itemize}
\end{propnom}

\subsection{Orthogonalité}
\begin{defi}{Vecteurs orthogonaux}
  Les vecteurs $\vect{AB}$ et $\vect{CD}$ sont dits \textbf{orthogonaux} lorsque
  les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont perpendiculaires.
\end{defi}
\begin{notation}
  On note souvent $\vect{AB}\perp\vect{CD}$ lorsque les vecteurs
  $\vect{AB}$ et $\vect{CD}$ sont orthogonaux.
\end{notation}

\begin{prop}
  Deux vecteurs $\vect u$ et $\vect v$ sont orthogonaux si et seulement si
  $\vect u\cdot\vect v=0$.
\end{prop}
\begin{app}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    On considère un rectangle $ABCD$ tel que
    \begin{itemize}
      \item $AB=\frac{3}{2}BC$;
      \item $\vect{AF}=\frac{2}{3}\vect{AB}$;
      \item $\vect{BE}=\frac{1}{4}\vect{BC}$.
    \end{itemize} Que
    peut-on dire des droites $(DE)$ et $(CF)$ ?
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) -- (6,0) -- (6,4) -- (0,4) -- (0,0);
        \draw[dashed] (0,4) -- (6, 1);
        \draw[dashed] (4,0) -- (6, 4);

        \node at (-.2, .2) {$A$};
        \node at (6.2, .2) {$B$};
        \node at (6.2, 3.8) {$C$};
        \node at (-.2, 3.8) {$D$};
        \node at (6.2, 1) {$E$};
        \node at (3.8, .2) {$F$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{app}

\begin{app}
  Dans un repère orthonormé $(0; \vect i, \vect j)$, on donne les points
  $A(-3;0)$, $B(0;-2)$ et $C(4;4)$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $\vect{AB}\cdot\vect{AC}$ et en déduire une mesure de l'angle
      $\widehat{BAC}$, au centième de degré près.
    \item Démontrer que le triangle $ABC$ est rectangle et préciser en quel
      sommet.
  \end{enumerate}
\end{app}


\end{document}
